.. include:: /helpers/roles.rst

.. rst-class:: char-class
.. _ch3--classes--wizard:

Волшебник (`Wizard <https://2e.aonprd.com/Classes.aspx?ID=12>`_)
===========================================================================================================

.. epigraph::

	*Вы вечный ученик арканных тайн вселенной, использующий свое мастерство магии для создания мощных и разрушительных заклинаний.
	Вы относитесь к магии как к науке, сопоставляя новейшие тексты по практическому колдовству с древними эзотерическими фолиантами, чтобы разузнать и понять, как работает магия.
	Тем не менее, магическая теория обширна, и вы не можете изучить ее всю.
	Вы либо специализируетесь на одной из восьми школ магии, приобретая более глубокое понимание нюансов этих заклинаний, либо предпочитаете более широкий подход, который подчеркивает, как глубоко переплетена вся магия.*

-----------------------------------------------------------------------------


.. rst-class:: sidebar-char-ancestry-class

.. sidebar:: hidden

	.. rubric:: Начальные умения

	На 1-м уровне вы получаете указанные уровни мастерства для следующих показателей.
	Вы нетренированы тому, что не указано явно, если только не получаете уровень мастерства другим способом.


	.. rubric:: Восприятие

	Обучен Восприятию


	.. rubric:: Спасброски

	Обучен Стойкости

	Обучен Рефлексу

	Эксперт Воли


	.. rubric:: Навыки

	Обучен Аркане

	Обучен дополнительным навыкам, в кол-ве равном 2 + модификатор Интеллекта


	.. rubric:: Атаки

	Обучен с посохом, дубинкой, кинжалом, арбалетом, тяжелым арбалетом

	Обучен безоружным атакам


	.. rubric:: Защита

	Нетренирован с любыми доспехами

	Обучен защите без доспехов


	.. rubric:: Заклинания

	Обучен атакам арканными заклинаниями

	Обучен КС арканных заклинаний


.. attention::

	| **Ключевая характеристика**
	| **Интеллект**
	| На 1-м уровне ваш класс дает повышение Интеллекта.

.. attention::

	| **Очки Здоровья**
	| **6 + модификатор Телосложения**
	| Вы увеличиваете максимальные ОЗ на это значение на 1-м уровне и каждый последующий уровень.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время боевых столкновений...

Вы, вероятно, стараетесь держаться подальше от сражения, тщательно оценивая, когда использовать свои заклинания.

Вы бережете свою самую мощную магию, чтобы вывести из строя грозных врагов и использовать свои чары, когда остаются только более слабые враги.
Когда враги выкидывают такие трюки, как невидимость или полет, вы отвечаете такими заклинаниями как :ref:`spell--g--Glitterdust` или :ref:`spell--e--Earthbind`, уравнивая шансы для ваших союзников.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время социальных столкновений...

Вы предоставляете много знаний об арканных материях и решаете споры с помощью логики.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время исследований...

Вы находите магические ауры и определяете арканное значение обнаруженного магического писания или явления.
Когда вы сталкиваетесь с необычным препятствием, мешающим дальнейшему исследованию, то вероятно у вас есть свиток, который облегчит его преодоление.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время отдыха...

Вы изучаете новые заклинания, создаете магические предметы или пишете свитки для своей группы, а также в дополнение к заклинаниям ищете новые и захватывающие формулы.
Вы можете даже наладить научные связи и основать собственную школу или гильдию.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Вы можете...

* Испытывать неутолимое интеллектуальное любопытство по поводу того, как все устроено в мире вокруг вас, в частности, магия
* Искренне верить, что ваша школа магии наилучшая (если вы специалист) или что истинное мастерство магии требует знания всех школ (если вы универсалист)
* Использовать эзотерический жаргон и технические термины, чтобы точно описать мельчайшие детали магических эффектов, даже если разница, вероятно, неуловима для других людей


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Другие вероятно...

* Считают вас невероятно могущественным и потенциально опасным
* Боятся того, что ваша магия может сделать с их умами, телами и душами, и просят вас избегать произнесения заклинаний в нормальной компании, поскольку мало кто может определить, является ли одно из ваших заклинаний безвредным или злонамеренным, пока не станет слишком поздно
* Полагают, что вы можете легко решить все их проблемы, от ненастной погоды до плохой урожайности, и просят вас о заклинаниях, которые могут помочь им получить все, что они пожелают


.. rst-class:: condensed-part-table
.. _table--3-18:
.. table:: Таблица 3-18: Развитие волшебника

	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	| Ур. |                            Особенности класса                           |
	+=====+=========================================================================+
	|   1 | Родословная и предыстория,                                              |
	|     | Начальные умения,                                                       |
	|     | :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Spellcasting`,                      |
	|     | :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-School`,                            |
	|     | :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Thesis`,                            |
	|     | :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Bond`                               |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|   2 | :ref:`Способность волшебника <class-feature--Wizard--Class-Feat>`,      |
	|     | :ref:`Способность навыка <class-feature--Wizard--Skill-Feat>`           |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|   3 | Заклинания 2-го уровня,                                                 |
	|     | :ref:`Общая способность <class-feature--Wizard--General-Feat>`,         |
	|     | :ref:`Увеличение навыка <class-feature--Wizard--Skill-Increase>`        |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|   4 | Способность волшебника,                                                 |
	|     | Способность навыка                                                      |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|   5 | Заклинания 3-го уровня,                                                 |
	|     | :ref:`class-feature--Wizard--Lightning-Reflexes`,                       |
	|     | :ref:`Повышения характеристик <class-feature--Wizard--Ability-Boosts>`, |
	|     | :ref:`Способность родословной <class-feature--Wizard--Ancestry-Feat>`,  |
	|     | Увеличение навыка                                                       |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|   6 | Способность волшебника,                                                 |
	|     | Способность навыка                                                      |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|   7 | Заклинания 4-го уровня,                                                 |
	|     | :ref:`class-feature--Wizard--Expert-Spellcaster`,                       |
	|     | Общая способность,                                                      |
	|     | Увеличение навыка                                                       |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|   8 | Способность волшебника,                                                 |
	|     | Способность навыка                                                      |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|   9 | Заклинания 5-го уровня,                                                 |
	|     | :ref:`class-feature--Wizard--Magical-Fortitude`,                        |
	|     | Способность родословной,                                                |
	|     | Увеличение навыка                                                       |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|  10 | Повышения характеристик,                                                |
	|     | Способность волшебника,                                                 |
	|     | Способность навыка                                                      |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|  11 | Заклинания 6-го уровня,                                                 |
	|     | :ref:`class-feature--Wizard--Alertness`,                                |
	|     | :ref:`class-feature--Wizard--Weapon-Expertise`,                         |
	|     | Общая способность,                                                      |
	|     | Увеличение навыка                                                       |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|  12 | Способность волшебника,                                                 |
	|     | Способность навыка                                                      |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|  13 | Заклинания 7-го уровня,                                                 |
	|     | :ref:`class-feature--Wizard--Defensive-Robes`,                          |
	|     | :ref:`class-feature--Wizard--Weapon-Specialization`,                    |
	|     | Способность родословной,                                                |
	|     | Увеличение навыка                                                       |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|  14 | Способность волшебника,                                                 |
	|     | Способность навыка                                                      |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|  15 | Заклинания 8-го уровня,                                                 |
	|     | :ref:`class-feature--Wizard--Master-Spellcaster`,                       |
	|     | Повышения характеристик,                                                |
	|     | Общая способность,                                                      |
	|     | Увеличение навыка                                                       |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|  16 | Способность волшебника,                                                 |
	|     | Способность навыка                                                      |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|  17 | Заклинания 9-го уровня,                                                 |
	|     | :ref:`class-feature--Wizard--Resolve`,                                  |
	|     | Способность родословной,                                                |
	|     | Увеличение навыка                                                       |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|  18 | Способность волшебника,                                                 |
	|     | Способность навыка                                                      |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|  19 | :ref:`class-feature--Wizard--Archwizards-Spellcraft`,                   |
	|     | :ref:`class-feature--Wizard--Legendary-Spellcaster`,                    |
	|     | Общая способность,                                                      |
	|     | Увеличение навыка                                                       |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+
	|  20 | Повышения характеристик,                                                |
	|     | Способность волшебника,                                                 |
	|     | Способность навыка                                                      |
	+-----+-------------------------------------------------------------------------+




Особенности класса
-------------------------------------------------------------------------------------

Как волшебник, вы получаете эти умения.
Умения, получаемые на более высоких уровнях, указывают необходимые уровни рядом с названием.


Родословная и предыстория
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В дополнение к умениям класса на 1-м уровне, вы обладаете преимуществами вашей родословной и предыстории, как описано в Главе :ref:`ch2--ancestries-and-backgrounds`.


Начальные умения
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 1-м уровне вы получаете уровни мастерства, которые соответствуют вашей начальной тренировке.
Они указаны в сноске, в начале описания класса.


.. _class-feature--Wizard--Arcane-Spellcasting:

Арканное колдовство (Arcane Spellcasting)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Благодаря целенаправленному изучению и практике, вы можете использовать арканную силу для сотворения заклинаний.
Вы можете колдовать арканные заклинания используя активность :ref:`action--Cast-a-Spell`, и при колдовстве можете предоставлять материальные, жестовые и словесные компоненты (смотрите :ref:`ch7--Casting-Spells`).

На 1-м уровне, вы можете, каждое утро подготовить вплоть до 2 заклинаний 1-го уровня и 5 чар, из числа заклинаний в вашей :ref:`книге заклинаний <class-feature--Wizard--Spellbook>`, а если вы :ref:`волшебник-специалист <class-feature--Wizard--Arcane-School>`, то плюс 1 дополнительные чары и заклинание выбранной школы, на каждом уровне заклинаний который можете сотворять.
Подготовленные заклинания остаются доступными, пока вы не используете их или до момента следующей подготовки.
Количество заклинаний, которые вы можете подготовить называется слотами заклинаний.

По мере того, как вы повышаетесь в уровне как волшебник, увеличивается количество слотов заклинаний, а так же высший уровень заклинаний, которые вы можете сотворять из слотов, как показано в :ref:`class-feature--Wizard--spells-table`.

Чтобы узнать насколько ваши заклинания эффективны, некоторые из них требуют совершить атаку заклинанием, или заставить вашего врага совершать бросок против вашего КС заклинания (обычно совершая спасбросок).
Так как ваша ключевая характеристика это Интеллект, то атаки заклинаниями и КС заклинаний используют модификатор Интеллекта.
Подробности о вычислении этих данных описаны в разделе :ref:`ch9--Spell-Attack-Rolls`.


Усиление заклинаний (Heightening Spells)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Когда вы получаете слот заклинаний 2-го уровня и выше, то можете заполнить их усиленными версиями заклинаний низкого уровня.
Это увеличивает уровень заклинания, усиливая его, чтобы соответствовать уровню слота.
Многие заклинания имеют специальные улучшения, когда усиливаются до определенного уровня.


Чары (Cantrips)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Чары это особый вид заклинаний, которые не используют слоты.
Вы можете сотворять чары по желанию, сколько угодно раз в день.
Чары всегда автоматически усиливаются до половины вашего уровня, округленного до большего целого, что обычно равняется самому высокому имеющемуся уровню слота заклинания волшебника.
Например, как у волшебник 1-го уровня, ваши чары имеют 1-й уровень, а как волшебник 5-го уровня, вы обладаете чарами 3-го уровня.

.. versionchanged:: /errata-r2
	Изменено предложение об автоматическом усилении уровня чар.
	Это убирает неясность в отношении уровня чар не-заклинателя и мультиклассового заклинателя.

.. _class-feature--Wizard--Spellbook:

Книга заклинаний (Spellbook)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

.. sidebar:: Пример книги заклинаний (Sample Spellbook)

	Вы можете заполнить свою книгу заклинаний теми заклинаниями, которые вам нравятся, но список ниже покрывает неплохой выбор начальных заклинаний для волшебника 1-го уровня.
	Они те же, что и в книге *"Структура и интерпретация арканной магии"*, основной книге заклинаний, используемой академиями и мастерами для обучения учеников хорошим привычкам в арканных изысканиях.

	**Чары**: :ref:`spell--a--Acid-Splash`, :ref:`spell--d--Detect-Magic`, :ref:`spell--e--Electric-Arc`, :ref:`spell--l--Light`, :ref:`spell--m--Mage-Hand`, :ref:`spell--m--Message`, :ref:`spell--p--Prestidigitation`, :ref:`spell--r--Ray-of-Frost`, :ref:`spell--s--Shield`, and :ref:`spell--r--Read-Aura`.

	**1-й уровень**: :ref:`spell--b--Burning-Hands`, :ref:`spell--c--Color-Spray`, :ref:`spell--g--Grease`, :ref:`spell--m--Mage-Armor` и :ref:`spell--m--Magic-Missile`, + дополнительное заклинание вашей школы, если вы волшебник-специалист.


Каждое арканное заклинание имеет письменную версию, обычно записанную в книге заклинаний.
Вы начинаете с книгой заклинаний, стоящей 10 см или менее (как указано в :ref:`item--Spellbook`), которую вы получаете бесплатно и должны учиться, чтобы подготавливать заклинания каждый день.
Книга содержит выбранные вами 10 арканных чар и 5 арканных заклинаний 1-го уровня.
Вы выбираете их из :r_common:`обычных` заклинаний :ref:`арканного списка <spells-list--Arcane>` или из других арканных заклинаний к которым у вас есть доступ.
Внешний вид и название вашей книги заклинаний полностью на ваше усмотрение.
Это может быть затхлый том в кожаном переплете или набор тонких металлических дисков, соединенных с латунным кольцом.
Название может быть эзотерическим, как *"Багровый манускрипт"*, или что-то более академическое, наподобие *"Полевое исследование практической трансмутации"*.

Каждый раз, когда вы получаете уровень, то добавляете в свою книгу еще 2 арканных заклинания, любого уровня заклинания, для которых у вас есть слоты заклинаний.
Еще вы можете использовать навык Аркана, чтобы добавлять другие заклинания, которые вы находите в приключениях, как описано в :ref:`expl-activity--Learn-a-Spell`.

.. versionchanged:: /errata-CR-r3
	Более корректно сформулировано предложение о выборе заклинаний из числа обычных арканных или тем к которым есть доступ.


.. _class-feature--Wizard--Arcane-School:

Арканная школа (Arcane School)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Многие арканные заклинатели глубоко погружаются в одну школу магии, в попытке овладеть ее секретами.
Если вы хотите стать волшебником-специалистом, выберите школу, в которой будете специализироваться.
Вы получаете дополнительные заклинания и слоты для заклинаний вашей школы.
Арканные школы подробно описаны в разделе :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Schools`.

Если вы не выбираете школу, вы - универсалист, волшебник, который верит, что путь к истинному пониманию магии требует многопланового понимания восьми школ работающих вместе.
Хотя универсалистy и не хватает сосредоточенности специалиста, он обладает гибкостью.
Волшебник универсалист описан в разделе :ref:`class-feature--Wizard--Universalist`.

.. _class-feature--Wizard--spells-table:

.. table:: Таблица 3-19: Заклинания волшебника в день

	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| Ваш     |      | Уровень заклинания                               |
	+ уровень + Чары +----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	|         |      | 1  | 2  | 3  | 4  | 5  | 6  | 7  | 8  | 9  | 10  |
	+=========+======+====+====+====+====+====+====+====+====+====+=====+
	| 1       | 5    | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 2       | 5    | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 3       | 5    | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 4       | 5    | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 5       | 5    | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 6       | 5    | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 7       | 5    | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 8       | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 9       | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 10      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 11      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 12      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 13      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 14      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 15      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 16      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 17      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 18      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 19      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 1\* |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 20      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 1\* |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+

**\*** - Особенность класса :ref:`class-feature--Wizard--Archwizards-Spellcraft` дает вам слот заклинания 10-го уровня который работает несколько иначе других.


.. _class-feature--Wizard--Arcane-Bond:

Арканная связь (Arcane Bond)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы помещаете часть вашей магической силы в предмет силы.
Каждый день, когда вы подготавливаете свои заклинания, вы можете назначить один предмет, который у вас есть, как ваш предмет силы.
Обычно, это предмет ассоциируемый с колдовством, такой как палочка, кольцо или посох, но вы можете назначить оружие или другой предмет.
Вы получаете свободное действие :ref:`action--Wizard--Drain-Bonded-Item`.


.. _action--Wizard--Drain-Bonded-Item:
.. rst-class:: description

Истощить предмет силы (`Drain Bonded Item <https://2e.aonprd.com/Actions.aspx?ID=13>`_) |д-св|
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- аркана
- волшебник

**Частота**: раз в день

----------

Вы расходуете энергию, хранящуюся в вашем предмете силы, пока этот предмет при вас.
Во время своего хода, вы получаете возможность не тратя слот сотворить 1 заклинание, которое вы сегодня подготовили и уже использовали.
Вы все еще должны сделать :ref:`action--Cast-a-Spell` и выполнить другие требования заклинания.

.. versionchanged:: /errata-CR-r2
	Убрано требование о том, что вы еще не действовали в начале хода.

.. versionadded:: /errata-CR-r3
	Предмет силы должен находиться при вас.



.. _class-feature--Wizard--Arcane-Thesis:

Арканная диссертация (Arcane Thesis)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Во время учебы, чтобы стать полноценным волшебником, вы написали диссертацию уникального магического исследования по одной из самых разных тем.
Вы получаете особое преимущество в зависимости от темы вашего исследования.
Темы арканных диссертаций, приведены ниже;
ваша же конкретная диссертация, вероятно, имеет гораздо более длинное и техническое название, например "О методах интерполяции заклинаний и происхождении нового понимания магических элементарных частиц".

.. _class-feature--Wizard--Thesis--Improved-Familiar-Attunement:

Улучшенная связь с фамильяром (`Improved Familiar Attunement <https://2e.aonprd.com/ArcaneThesis.aspx?ID=1>`_)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Вы уже давно считаете, что по сравнению с безопасной общепринятой мистической связью волшебника и фамильяра, которую в настоящее время использует большинство волшебников, более тонкая настройка магии может улучшить эту связь.
Вы заключили такой договор со своим фамильяром, получив от него больше преимуществ, чем большинство волшебников.
Вы получаете способность волшебника :ref:`class-feat--Wizard--Familiar`.
Ваш фамильяр получает дополнительную способность, а еще по 1 дополнительной способности при достижении вами 6-го, 12-го и 18-го уровней.

Ваша связь с фамильяром изменяет особенность класса :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Bond` так, что вы храните магическую энергию в фамильяре, а не в предмете;
а еще получаете свободное действие "Истощить фамильяра" вместо :ref:`action--Wizard--Drain-Bonded-Item`.
"Истощить фамильяра" может быть использована точно так же, как и "Истощить предмет силы" и функционирует идентично, за исключением того, что вы берете энергию из фамильяра, а не предмета.

.. _class-feature--Wizard--Thesis--Metamagical-Experimentation:

Метамагическое экспериментирование (`Metamagical Experimentation <https://2e.aonprd.com/ArcaneThesis.aspx?ID=2>`_)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Вы поняли, что практика, известная как метамагия, это отголосок давних времен, когда волшебники должны были разрабатывать свои собственные заклинания и их вариации, а не полагаться на заклинания, записанные другими и передаваемые на протяжении многих лет.
Это позволяет вам рационально получать доступ к различным метамагическим эффектам.

Вы получаете на свой выбор способность волшебника 1-го уровня с признаком :t_metamagic:`метамагия`.
Начиная с 4-го уровня, во время ваших дневных приготовлений, вы можете получить метамагическую способность волшебника на свой выбор и использовать до следующих дневных приготовлений.
Выбираемая метамагическая способность должна иметь уровень, не более половины вашего уровня.

.. _class-feature--Wizard--Thesis--Spell-Blending:

Смешивание заклинаний (`Spell Blending <https://2e.aonprd.com/ArcaneThesis.aspx?ID=3>`_)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Вы теоретизируете, что слоты заклинаний - сложная базовая энергия, которая питает все заклинания, и вы нашли способ обращаться с иерархией слотов заклинаний, объединяя их, чтобы подпитывать более мощные заклинания.

Во время дневных приготовлений, вы можете обменять 2 слота одного уровня на бонусный слот вплоть до 2 уровней выше обмененных слотов.
Вы можете обменять столько слотов, сколько у вас доступно.
Бонусные слоты должны быть тех уровней, которые вы можете колдовать с помощью своих слотов, и каждый бонусный слот должен быть разного уровня.
Еще вы можете обменять любой слот заклинания на 2 дополнительных чар, однако вы таким способом не можете обменять более одного слота заклинаний, чтобы получить больше чар.

.. _class-feature--Wizard--Thesis--Spell-Substitution:

Подмена заклинаний (`Spell Substitution <https://2e.aonprd.com/ArcaneThesis.aspx?ID=4>`_)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Вы не принимаете тот факт, что после того, как заклинания подготовлены, они не могут быть изменены до следующей ежедневной подготовки, и вы обнаружили лазейку, позволяющую вам заменить подготовленные заклинания на новые.

Вы можете потратить 10 минут, чтобы освободить один из ваших подготовленных слотов и подготовить в нем другое заклинание.
Если вас прервали во время замены, оригинальное заклинание остается подготовленным и все еще может быть использовано.
Вы можете попытаться заменить заклинание позднее, но вам надо начинать процесс с начала.

.. _class-feature--Wizard--Thesis--Staff-Nexus:

Узы посоха (`Staff Nexus <https://2e.aonprd.com/ArcaneThesis.aspx?ID=5>`_)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

Ваша диссертация утверждает, что раннее и интенсивное использование посохов, с первых дней обучения может создать симбиотическую связь между заклинателем и посохом, позволяя им вместе создавать замечательную магию.
Вы образовали такую связь с созданными вами импровизированным посохом, и готовы наполнить большей силой любой посох, с которым вы сталкиваетесь.

Вы начинаете игру с импровизированным посохом собственной разработки.
Он содержит 1 чары и 1 заклинание 1-го уровня, оба из вашей книги заклинаний, но он не получает заряды как обычно во время ваших ежедневных приготовлений;
вы должны потратить слот заклинания, чтобы дать ему заряды таким же образом, как вы бы добавили дополнительные заряды в обычный посох (см. :ref:`Staves--Preparing`).
Вы можете :ref:`skill--Crafting--Craft` свой импровизированный посох в любой другой вид посоха, за обычную стоимость нового посоха, добавляя к создаваемому новому посоху 2 заклинания, которые вы выбрали изначально.

На 8-м уровне, при подготовке посоха, вы можете израсходовать 2 заклинания, вместо одного, добавляя дополнительные заряды, в количестве общего уровня израсходованных заклинаний.
На 16-м уровне, вы можете израсходовать вплоть до 3 заклинаний, добавляя дополнительные заряды, в количестве общего уровня всех 3 заклинаний израсходованных при подготовке.


.. _class-feature--Wizard--Class-Feat:

Способности волшебника
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 2-м уровне, и каждые четные уровни после него, вы получаете способность волшебника.
Их описание начинается в :ref:`class-feats--Wizard`.

.. versionchanged:: /errata-r1
	Исправлена ошибка в том, что волшебник получал способность на 1-м уровне.


.. _class-feature--Wizard--Skill-Feat:

Способности навыков / 2-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 2-м уровне, и каждые 2 уровня после него, вы получаете способность навыка.
Вы можете найти способности навыков в Главе :ref:`ch5--feats`.
Они имеют признак :t_skill:`навык`.
Вы должны быть как минимум обучены навыку, чтобы выбрать его способность.

.. _class-feature--Wizard--General-Feat:

Общие способности / 3-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 3-м уровне и каждые 4 уровня после него, вы получаете общую способность.
Общие способности описываются в Главе :ref:`ch5--feats`.

.. _class-feature--Wizard--Skill-Increase:

Увеличения навыков / 3-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 3-м уровне и каждые 2 уровня после него, вы получаете увеличение навыка.
Вы можете использовать это увеличение, или чтобы обучиться навыку которому вы нетренированы, или стать экспертом навыка, которому вы уже обучены.

С 7-го уровня, вы можете использовать увеличения навыков, чтобы стать мастером навыка, в котором вы эксперт, а с 15-го уровня для повышения мастерства до легендарного в тех навыках, в которых вы мастер.

.. _class-feature--Wizard--Ability-Boosts:

Повышения характеристик / 5-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 5-м уровне и каждые 5 уровней после него, вы повышаете четыре разные характеристики.
Вы можете использовать эти повышения характеристик, чтобы увеличить свои характеристики выше 18.
Повышение характеристики увеличивает ее на 1, если она уже 18 или больше, или на 2 если она меньше 18.

.. _class-feature--Wizard--Ancestry-Feat:

Способности родословной / 5-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В дополнение к способности родословной с которой вы начинали, вы получаете новую способность на 5-м уровне и каждые 4 уровня после него.
Вы можете найти список доступных способностей родословных в описании вашей родословной в Главе :ref:`ch2--ancestries-and-backgrounds`.


.. _class-feature--Wizard--Lightning-Reflexes:

Молниеносные рефлексы (Lightning Reflexes) / 5-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваши рефлексы молниеносны.
Ваш уровень мастерства спасбросков Рефлекса увеличивается до эксперта.


.. _class-feature--Wizard--Expert-Spellcaster:

Заклинатель эксперт (Expert Spellcaster) / 7-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Продолжительная практика в арканной магии улучшила ваши возможности.
Ваш уровень мастерства атак арканными заклинаниями и КС арканных заклинаний увеличиваются до эксперта.


.. _class-feature--Wizard--Magical-Fortitude:

Магическая стойкость (Magical Fortitude) / 9-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Магическая сила улучшила стойкость вашего тела.
Ваше мастерство спасбросков Стойкости увеличивается до эксперта.


.. _class-feature--Wizard--Alertness:

Бдительность (Alertness) / 11-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы остаетесь бдительными к угрозам вокруг вас.
Ваш уровень мастерства Восприятия увеличивается до эксперта.

.. _class-feature--Wizard--Weapon-Expertise:

Опыт с оружием волшебника (Wizard Weapon Expertise) / 11-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Через комбинацию магии и тренировки, вы научились как более эффективно использовать оружие волшебника.
Вы получаете уровень мастерства эксперта в обращении с посохом, дубинкой, кинжалом, арбалетом, тяжелым арбалетом и безоружными атаками.


.. _class-feature--Wizard--Defensive-Robes:

Защитные мантии (Defensive Robes) / 13-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Поток магии и ваши защитные тренировки объединяются, чтобы помочь вам уворачиваться от атак.
Ваш уровень мастерства защиты без доспехов увеличивается до эксперта.


.. _class-feature--Wizard--Weapon-Specialization:

Специализация в оружии (Weapon Specialization) / 13-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы научились наносить серьезные ранения оружием, которое знаете лучше всего.
Вы наносите 2 дополнительного урона оружием и безоружными атаками в которых вы эксперт.
Этот урон увеличивается до 3 если вы мастер, и до 4 если легенда.


.. _class-feature--Wizard--Master-Spellcaster:

Заклинатель мастер (Master Spellcaster) / 15-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы превосходно овладели умением колдовать.
Ваши уровни мастерства атак арканными заклинаниями и КС заклинаний увеличиваются до мастера.


.. _class-feature--Wizard--Resolve:

Решимость (Resolve) / 17-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы закалили свой разум решимостью.
Ваш уровень мастерства спасбросков Воли увеличивается до мастера.
Когда при броске спасброска Воли вы получаете успех, то вместо этого получаете крит.успех.


.. _class-feature--Wizard--Archwizards-Spellcraft:

Колдовство архимага (Archwizard's Spellcraft) / 19-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы владеете самой мощной арканной магией и можете сотворить заклинание поистине невероятной силы.
Вы получаете один слот заклинания 10-го уровня и можете приготовить в нем заклинание используя арканное колдовство.
Вы не можете использовать этот слот заклинаний для умений, которые позволяют вам сотворять заклинания без траты слотов, или тех, которые дают вам больше слотов заклинаний.
В отличие от других слотов заклинаний, вы не получаете больше слотов 10-го уровня по мере получения новых уровней, однако вы можете взять способность :ref:`class-feat--Wizard--Archwizards-Might` и получить второй слот.

.. versionadded:: /errata-r2
	Было пропущено предложение про взаимодействия с другими умениями.


.. _class-feature--Wizard--Legendary-Spellcaster:

Легендарный заклинатель (Legendary Spellcaster) / 19-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы непревзойденный заклинатель, с полным пониманием как арканной теории, так и практического колдовства.
Ваши уровни мастерства атак арканными заклинаниями и КС заклинаний увеличиваются до легендарного.



.. _class-feature--Wizard--Arcane-Schools:

Арканные школы (Arcane Schools)
--------------------------------------------------------------------------------------------------------

Если вы специализируетесь в школе арканной магии вместо изучения всех школ равномерно (как это делает универсалист), то вы получаете дополнительный слот для каждого уровня заклинаний, для которых у вас есть слоты заклинаний волшебника.
В этих дополнительных слотах вы можете подготавливать только заклинания выбранной арканной школы.
Также, вы можете подготавливать 1 дополнительные чары выбранной школы.
И еще добавляете в свою книгу заклинаний дополнительное арканное заклинание выбранной школы.

.. versionchanged:: /errata-r2
	Изменено 2 предложение. Нужно наличие слотов заклинаний, а не "умение сотворять заклинания".

Вы изучаете заклинание школы - специальный вид заклинания, уникальный для вашей арканной школы.
Заклинания школы это вид заклинаний фокусировки.
Сотворение заклинания фокусировки стоит 1 Очко Фокусировки, и вы начинаете с 1 очком в запасе.
Вы восполняете свой запас очков фокусировки во время ежедневных приготовлений, и можете восстановить 1 Очко Фокусировки тратя 10 минут на использование активности :ref:`action--Refocus`, чтобы изучить свою книгу заклинаний или провести арканное исследования.

Заклинания фокусировки автоматически усиливаются до половины вашего уровня, округленного до большего целого.
Они не требуют слоты заклинаний, и вы не можете сотворять их используя слоты заклинаний.
Определенные способности могут давать вам больше заклинаний фокусировки и увеличивать запас очков фокусировки, однако запас ОФ не может быть более 3 очков.
Полные правила по заклинаниям фокусировки описаны в разделе :ref:`spells--info--Focus-Spells`.


.. _class-feature--Wizard--School--Abjuration:

Преграждение (Abjuration)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как специалист по магии преграждения, вы овладеваете искусством ограждения, усиления защиты, предотвращения атак и даже обращения магии против нее самой.
Вы понимаете, что предотвращение урона обойдется дешевле, чем восстановление после него.
Вы добавляете в свою книгу заклинание преграждения 1-го уровня (как :ref:`spell--f--Feather-Fall`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Protective-Ward`.


.. _class-feature--Wizard--School--Conjuration:

Воплощение (Conjuration)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как специалист по магии воплощения, вы призываете существ и объекты из других мест, и используете магию для перемещения на дальние расстояния.
Вы понимаете, что ключ к победе это численность.
Вы добавляете в свою книгу заклинание воплощения 1-го уровня (как :ref:`spell--s--Summon-Animal`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Augment-Summoning`.


.. _class-feature--Wizard--School--Divination:

Прорицание (Divination)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как прорицатель, вы овладеваете дистанционным видением и предвидением, изучая информацию, которая может повлиять на расследования, исследования и боевые стратегии.
Вы понимаете что знание - сила.
Вы добавляете в свою книгу заклинание прорицания 1-го уровня (как :ref:`spell--t--True-Strike`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Diviners-Sight`.


.. _class-feature--Wizard--School--Enchantment:

Очарование (Enchantment)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как специалист по магии очарования, вы используете магию для манипуляции чужим сознанием.
Вы можете использовать свои способности, чтобы искусно влиять на других или захватывать над ними контроль.
Вы понимаете, что разум превыше материи.
Вы добавляете в свою книгу заклинание очарования 1-го уровня (как :ref:`spell--c--Charm`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Charming-Words`.


.. _class-feature--Wizard--School--Evocation:

Эвокация (Evocation)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как эвокер, вы упиваетесь необузданной силой магии, с легкостью используя ее для созидания и разрушения.
Вы можете вызывать стихии, силы и энергию, чтобы уничтожить своих врагов или помочь вам другими способами.
Вы понимаете, что самый прямой подход является самым элегантным.
Вы добавляете в свою книгу заклинание эвокации 1-го уровня (как :ref:`spell--s--Shocking-Grasp`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Force-Bolt`.


.. _class-feature--Wizard--School--Illusion:

Иллюзии (Illusion)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как иллюзионист, вы используете магию для создания образов, фикций и фантомов, чтобы сбить с толку ваших врагов.
Вы понимаете, что восприятие это реальность.
Вы добавляете в свою книгу заклинание иллюзий 1-го уровня (как :ref:`spell--i--Illusory-Object`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Warped-Terrain`.


.. _class-feature--Wizard--School--Necromancy:

Некромантия (Necromancy)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как некромант, вы призываете силы жизни и смерти.
Хотя вашу школу часто очерняют за ее связь с оживлением нежити, вы понимаете, что контроль над жизнью также означает контроль над исцелением.
Вы добавляете в свою книгу заклинание некромантии 1-го уровня (как :ref:`spell--g--Grim-Tendrils`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Call-of-the-Grave`.


.. _class-feature--Wizard--School--Transmutation:

Трансмутация (Transmutation)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как специалист по трансмутациям, вы изменяете физические свойства вещей, трансформируя существ, объекты, природный мир и даже себя по своей прихоти.
Вы понимаете, что перемены неизбежны.
Вы добавляете в свою книгу заклинание трансмутации 1-го уровня (как :ref:`spell--m--Magic-Weapon`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Physical-Boost`.


.. _class-feature--Wizard--Universalist:

Волшебник универсалист (Universalist Wizards)
-------------------------------------------------------------------------------------

Вместо узкой специализации в арканной школе, вы можете стать волшебником универсалистом, одинаково изучая все школы, вы посвящаете себя пониманию всей широты арканных искусств.
Вы можете использовать :ref:`action--Wizard--Drain-Bonded-Item` для каждого уровня имеющихся у вас слотов заклинаний волшебника, чтобы восстановить заклинание этого уровня (вместо использования всего 1 раз в день).
Вы получаете дополнительную способность волшебника, и добавляете в книгу 1 заклинание 1-го уровня на свой выбор.





.. _Wizard--examples:

Примеры волшебников (`Wizard Sample Builds <https://2e.aonprd.com/ClassSamples.aspx?Class=12>`_)
-----------------------------------------------------------------------------------------------------------

.. Hint::
	**Воплотитель (Conjurer)**

	Ваша магия призывает существ, переносит вас, и создает полезные предметы.
	Вы знаете о странных созданиях и далеких мирах.

	**Значения характеристик**

	Отдавайте приоритет Интеллекту.
	Ловкость, Телосложение и Мудрость усиливают вашу защиту.

	**Навыки**

	Аркана,
	Оккультизм,
	Природа,
	Религия,
	Дипломатия,
	Общество,
	Ремесло

	**Специализация**

	:ref:`class-feature--Wizard--School--Conjuration`

	**Диссертация**

	:ref:`class-feature--Wizard--Thesis--Improved-Familiar-Attunement`

	**Способности высоких уровней**

	| **2-й уровень**: :ref:`class-feat--Wizard--Enhanced-Familiar`
	| **8-й уровень**: :ref:`class-feat--Wizard--Advanced-School-Spell`
	| **16-й уровень**: :ref:`class-feat--Wizard--Effortless-Concentration`


.. Hint::
	**Иллюзионист (Illusionist)**

	Вы сотворяете иллюзорные заклинания, обманывающие чувства, и превосходно обходите угрозы без насилия.

	**Значения характеристик**

	Отдавайте приоритет Интеллекту.
	Увеличивайте Ловкость и Харизму, чтобы вы могли прокрадываться и обманывать людей с помощью навыков так же хорошо, как и заклинаниями.

	**Навыки**

	Аркана,
	Оккультизм,
	Обман,
	Дипломатия,
	Общество,
	Скрытность,
	Воровство

	**Специализация**

	:ref:`class-feature--Wizard--School--Illusion`

	**Диссертация**

	:ref:`class-feature--Wizard--Thesis--Spell-Blending`

	**Способности высоких уровней**

	| **2-й уровень**: :ref:`class-feat--Wizard--Conceal-Spell`
	| **4-й уровень**: :ref:`class-feat--Wizard--Silent-Spell`
	| **8-й уровень**: :ref:`class-feat--Wizard--Advanced-School-Spell`
	| **12-й уровень**: :ref:`class-feat--Wizard--Magic-Sense`





.. rst-class:: ancestry-class-feats
.. _class-feats--Wizard:

Способности волшебника (Wizard Feats)
-------------------------------------------------------------------------------------

На каждом уровне, на котором вы получаете способность волшебника, вы можете выбрать одну из следующих.
Вы должны соответствовать всем предварительным условиям, прежде чем выбрать способность.


1-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. sidebar:: Ключевой термин

	Вы увидите следующий термин во многих особенностях класса волшебника.

	**Метамагия**: Действия с признаком "метамагия" изменяют свойства ваших заклинаний.
	Обычно эти действия идут от метамагических способностей.
	Вы обязаны использовать метамагическое действие сразу перед :ref:`action--Cast-a-Spell`, которое хотите изменить.
	Если вы сразу после этого используете любое действие отличное от "Сотворение заклинания" (включая свободные действия (|д-св|) и реакции (|д-р|)), то лишаетесь преимуществ метамагического действия.
	Любые дополнительные эффекты добавленные метамагическим действием являются частью эффекта заклинания, а не самого метамагического действия.

.. _class-feat--Wizard--Counterspell:

Контрзаклинание (`Counterspell (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=633>`_) |д-р| / 1
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- аркана
- преграждение
- волшебник

**Триггер**: Существо :ref:`Сотворяет (Cast) <action--Cast-a-Spell>` подготовленное вами заклинание

----------

Когда враг :ref:`Сотворяет заклинание (Casts a spell) <action--Cast-a-Spell>` которое вы знаете, и вы можете видеть его проявления, то можете использовать свою магию, чтобы противостоять ему.
Вы расходуете подготовленное заклинание, чтобы противостоять существу, творящему это же заклинание.
Вы теряете свой слот заклинания, как если бы сотворили спровоцировавшее заклинание.
Потом вы пытаетесь :ref:`противодействовать <ch9--Counteracting>` спровоцировавшему заклинанию.

.. versionchanged:: /errata-CR-r4
	В 1-м предложении слово "прервать (disrupt)" заменено на "противостоять (counter)", чтобы не было путаницы с механикой :ref:`прерывания действий <ch9--Disrupting-Actions>`.


.. _class-feat--Wizard--Eschew-Materials:

Отказ от материалов (`Eschew Materials <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=634>`_) / 1
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Вы можете использовать хитроумные обходные пути, чтобы воспроизвести арканную сущность определенных материалов.
Когда делает :ref:`action--Cast-a-Spell`, которое требует материальных компонентов, вы можете предоставить их без сумки с материальными компонентами, рисуя в воздухе причудливые, заменяющие их, символы.
В отличие от предоставления жестовых компонентов, вы все еще должны иметь полностью свободную руку.
Это не убирает нужды в любых материалах, указанных в записи заклинания "Стоимость".


.. _class-feat--Wizard--Familiar:

Фамильяр (`Familiar (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=604>`_) / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Вы заключаете договор с существом, которое служит вам и помогает вашему колдовству.
Вы получаете фамильяра (см. :ref:`ch3--classes--Familiars`).


.. _class-feat--Wizard--Hand-of-The-Apprentice:

Рука ученика (`Hand of The Apprentice <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=636>`_) / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Universalist`

----------

Вы можете магически швырнуть свое оружие в противника.
Вы получаете заклинание универсалиста :ref:`spell--focus--Hand-of-the-Apprentice`.
Заклинания универсалиста это вид заклинаний фокусировки, как заклинания школы магии.
Вы начинаете с запасом Очков Фокусировки равным 1.
Смотрите :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Schools` для подробной информации о заклинания фокусировки.


.. _class-feat--Wizard--Reach-Spell:

Досягаемое заклинание (`Reach Spell (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=181>`_) |д-1| / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- волшебник

Вы можете увеличить дистанцию своих заклинаний.
Если ваше следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, у которого есть дистанция, увеличьте дистанцию заклинания на 30 футов.
Как обычно при увеличении дистанций заклинания, если оно имеет дистанцию касания, то вы увеличиваете его дистанцию до 30 футов.


.. _class-feat--Wizard--Widen-Spell:

Расширенное заклинание (`Widen Spell (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=315>`_) |д-1| / 1
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- воздействие
- волшебник

Вы управляете энергией заклинания, заставляя его воздействовать на область шире обычного.
Если ваше следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, у которого есть область взрыва, конуса или линии, и оно не имеет продолжительности, то увеличьте область этого заклинания.
Добавьте 5 футов к радиусу взрыва, который обычно имеет радиус хотя бы 10 футов (не имеет эффекта на взрыв с меньшим радиусом).
Добавьте 5 футов к длине конуса или линии, которые обычно имеют длину 15 футов или менее, и добавьте 10 футов к длине бо́льшего конуса и линии.


.. _class-feat--Wizard--Spellbook-Prodigy:

Одаренный с книгой заклинаний (`Spellbook Prodigy <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1833>`_) / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: обучен Аркане

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

----------

Вы особенно хорошо разбираетесь в заклинаниях, чтобы добавлять их в свою книгу заклинаний.
Вы можете :ref:`expl-activity--Learn-a-Spell` за половину обычного времени.
Более того, когда при броске проверки "Выучить заклинание" вы получаете крит.провал, то вместо этого получаете простой провал.
Когда при броске вы получаете провал, то можете попытаться снова через 1 неделю.




2-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Cantrip-Expansion:

Расширение чар (`Cantrip Expansion (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=183>`_) / 2
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Специализированное обучение позволяет вам подготавливать более широкий диапазон простых заклинаний.
Вы можете подготавливать 2 дополнительных чар каждый день.


.. _class-feat--Wizard--Conceal-Spell:

Скрыть заклинание (`Conceal Spell (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=640>`_) |д-1| / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- воздействие
- концентрация
- волшебник

Скрывая свои жесты и магические формулы другими речами и движениями, вы пытаетесь скрыть тот факт, что вы делаете :ref:`action--Cast-a-Spell`.
Если следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, сделайте проверку Скрытности против КС Восприятия одного или нескольких наблюдателей; если заклинание имеет словесные компоненты, вы еще должны сделать проверку Обмана против КС Восприятия наблюдателей.
Если вы успешно прошли проверку (или проверки) против КС наблюдателя, этот наблюдатель не замечает, что вы сотворяете заклинание, хотя материальные, жестовые и словесные компоненты обычно заметны и заклинания обычно имеют сенсорные проявления, которые сделали бы колдовство очевидным для тех, кто рядом.

Это умение скрывает только заклинательские действия и проявления, а не его эффекты, так что наблюдатель все равно может увидеть исходящий от вас луч, или увидеть, как вы растворяетесь в воздухе.


.. _class-feat--Wizard--Enhanced-Familiar:

Усиленный фамильяр (`Enhanced Familiar (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=318>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: фамильяр

----------

Вы наполняете своего фамильяра дополнительной магической энергией.
Вы можете выбрать 4 способности фамильяра или хозяина каждый день, вместо 2.

**Особенность**: Если ваша арканная диссертация - :ref:`class-feature--Wizard--Thesis--Improved-Familiar-Attunement`, то количество изначальных способностей вашего фамильяра, до добавления любых дополнительных способностей от диссертации равняется 4.


.. _class-feat--Wizard--Energy-Ablation:

Энергетическая абляция (`Energy Ablation <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1834>`_) |д-1| / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

----------

Когда вы сотворяете энергетические заклинания, то сохраняете часть этой энергии в качестве защитного барьера.
Если следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, которое наносит энергетический урон (см. большую сноску в разделе :ref:`Типы урона (Damage Types) <ch9--Damage--Types>`), независимо от того, успешно ли оно наносит урон, то вы до конца своего следующего хода получаете сопротивление этому типу энергии, равное уровню заклинания (минимум 1).
Если заклинание наносит более одного типа энергетического урона, то выберите один и получите сопротивление этому типу урона.


.. _class-feat--Wizard--Nonlethal-Spell:

Несмертельное заклинание (`Nonlethal Spell <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1835>`_) |д-1| / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- воздействие
- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

----------

Вы можете изменять заклинания, чтобы они были менее смертельными.
Если ваше следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, которое наносит урон и не имеет признака :t_death:`смерть` или :t_negative:`негативный`, то это заклинание получает признак :w_nonlethal:`несмертельное`.





4-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Bespell-Weapon:

Околдованное оружие (`Bespell Weapon (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=610>`_) |д-св| / 4
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Частота**: Раз в ход

**Требования**: Ваше предыдущее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell` не являющееся чарами

----------

Вы наполняете одно оружие, которым владеете, остаточной энергией последнего сотворенного заклинания.
До конца вашего хода, оружие наносит дополнительные 1d6 урона, тип которого зависит от школы только что сотворенного заклинания.

* **Преграждение**: урон силой
* **Воплощение** или **Трансмутация**: тот же тип урона, что и у оружия
* **Прорицание**, **Очарование** или **Иллюзия**: ментальный урон
* **Эвокация**: тип наносимый заклинанием, или силой, если заклинание не наносит урон
* **Некромантия**: негативный урон


.. _class-feat--Wizard--Linked-Focus:

Связанный фокус (`Linked Focus <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=643>`_) / 4
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Bond`, :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-School`

**Частота**: раз в день

----------

Вы связали ваш предмет силы с колодцем энергии, который питает ваши заклинания школы.
Когда вы используете :ref:`action--Wizard--Drain-Bonded-Item`, чтобы сотворить заклинание своей арканной школы, то еще можете восстановить 1 Очко Фокусировки.


.. _class-feat--Wizard--Silent-Spell:

Тихое заклинание (`Silent Spell <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=644>`_) |д-1| / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Wizard--Conceal-Spell`

----------

Вы научились как сотворять многие из своих заклинаний не произнося слов силы, которые обычно требуются.
Если ваше следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, которое имеет словесную компоненту и как минимум одну другую компоненту, то вы можете убрать словесную компоненту.
Это делате заклинание тихим и позволяет вам колдовать его в тех местах, где нет звуков.
Однако, заклинание все еще имеет визуальные проявления, так что это не делает его менее очевидным для кого-то, кто видит как вы его творите.
Когда вы используете "Тихое заклинание", то можете выбрать преимущества :ref:`class-feat--Wizard--Conceal-Spell`, и вам не требуется проходить проверку Обмана, потому что заклинание не имеет словесных компонент.


.. _class-feat--Wizard--Call-Bonded-Item:

Позвать предмет силы (`Call Bonded Item <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1836>`_) |д-1| / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- воплощение
- телепортация
- концентрация
- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Bond`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

----------

Вы мистически связаны со своим предметом силы и можете позвать его к себе в руку.
Если ваш предмет силы имеет массу 1 или менее, то вы телепортируете его в свою руку с расстояния вплоть до 1 мили.


.. _class-feat--Wizard--Undying-Conviction:

Бессмертная уверенность (`Undying Conviction <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=3483>`_) / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- :uncommon:`необычный`
- аура
- некромантия
- волшебник

**Предварительные условия**: возможность создавать или контролировать :t_undead:`нежить`; волшебник :ref:`школы некромантии <class-feature--Wizard--School--Necromancy>`

**Источник**: Book of the Dead pg. 33

----------

Ваше присутствие оказывает укрепляющее воздействие на ваших :t_minion:`миньонов`-нежить.
Существа-:t_undead:`нежить` под вашим контролем и в пределах 30-футовой эманации от вас получают бонус состояния +2 к спасброскам против позитивного урона и к спасброскам Воли, чтобы сопротивляться эффектам, которые сделают их :c_controlled:`под контролем`.

**Особенность**: Эта способность обладает признаком, соответствующим вашему магическому обычаю.





6-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Spell-Penetration:

Проникающее заклинание (`Spell Penetration <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=645>`_) / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Вы изучали способы преодоления врожденного магического сопротивления, которым обладают драконы, потусторонние сущности и некоторые другие могущественные существа.
Любое существо, которое имеет бонус состояния к спасброскам против магии, снижает этот бонус на 1 против ваших заклинаний.


.. _class-feat--Wizard--Steady-Spellcasting:

Стойкое колдовство (`Steady Spellcasting (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=194>`_) / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Вы уверены в своих колдовских приемах и способны легче восстановить свою концентрацию когда выполняете :ref:`action--Cast-a-Spell`.
Если реакция прервет ваше заклинательское действие, совершите чистую проверку с КС 15.
В случае успеха, ваше действие не прерывается.


.. _class-feat--Wizard--Convincing Illusion:

Убедительная иллюзия (`Convincing Illusion <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1837>`_) |д-р| / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- иллюзия
- волшебник

**Предварительные условия**: эксперт Обмана

**Триггер**: Существо успешно, но не крит.успешно, :ref:`не поверило <sidebar--Disbelieving-Illusions>` в иллюзию сотворенного вами заклинания, используя проверку Восприятия или спасбросок Воли

**Требования**: Вы в пределах 30 футов от наблюдателя и иллюзии

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

----------

Вы используете свои вводящие в заблуждение навыки, чтобы ваши иллюзии казались более реальными.
Сделайте проверку Обмана против КС Восприятия цели.
В случае успеха, цели не удается не поверить в иллюзию.


.. _class-feat--Wizard--Split-Slot:

Разделенный слот (`Split Slot <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1838>`_) / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

----------

Вы можете подготавливать 2 заклинания в одном слоте, давая себе свободу выбора заклинания в момент его сотворения.
Когда вы подготавливаете свои заклинания на день, то можете выбрать один слот заклинания как минимум на 1 уровень ниже, чем наивысший слот заклинания, который вы можете колдовать, и подготовить в этом слоте 2 заклинания.
Когда вы делате :ref:`action--Cast-a-Spell` из этого слота, выберите какое заклинание сотворить.
Как только вы выбрали, неиспользованное заклинание рассеивается, как если бы вы вовсе не готовили его, например, оно недоступно для использования с :ref:`action--Wizard--Drain-Bonded-Item`.





8-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Advanced-School-Spell:

Улучшенное заклинание школы (`Advanced School Spell <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=647>`_) / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-School`

----------

Вы получаете доступ к новому мощному заклинанию школы, в зависимости от вашей арканной школы:

* преграждение - :ref:`spell--focus--Energy-Absorption`
* воплощение - :ref:`spell--focus--Dimensional-Steps`
* прорицание - :ref:`spell--focus--Vigilant-Eye`
* очарование - :ref:`spell--focus--Dread-Aura`
* эвокация - :ref:`spell--focus--Elemental-Tempest`
* иллюзии - :ref:`spell--focus--Invisibility-Cloak`
* некромантия - :ref:`spell--focus--Life-Siphon`
* трансмутация - :ref:`spell--focus--Shifting-Form`

Увеличьте запас Очков Фокусировки на 1.


.. _class-feat--Wizard--Bond-Conservation:

Экономное истощение (`Bond Conservation <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=648>`_) |д-1| / 8
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- воздействие
- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Bond`

**Требования**: Последнее использованное действие - :ref:`action--Wizard--Drain-Bonded-Item`

----------

Осторожно управляя арканными энергиями, сохраненными в вашем предмете силы, по мере его истощения, вы можете сберечь достаточно силы, чтобы колдовать другое заклинание, которое чуть слабее.
Если ваше следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, используя энергию от :ref:`action--Wizard--Drain-Bonded-Item`, то вы получаете дополнительное использование "Истощение предмета силы".
Вы должны использовать это дополнительное "Истощение предмета силы" до конца своего следующего хода, иначе оно пропадает, и вы можете использовать его только на сотворение заклинания на 2 или более уровней ниже, чем первое заклинание сотворенное при использовании "Истощения предмета силы".


.. _class-feat--Wizard--Universal-Versatility:

Универсальная многогранность (`Universal Versatility <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=649>`_) / 8
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Universalist`, :ref:`class-feat--Wizard--Hand-Of-The-Apprentice`

----------

Вы можете получить доступ к фундаментальным возможностям любой школы магии.
Во время дневных приготовлений выберите одно из восьми заклинаний школ, получаемых на 1-м уровне волшебника специалиста.
Вы можете использовать это заклинание школы до следующих дневных приготовлений.
Когда вы используете :ref:`action--Refocus`, то можете выбрать другое заклинание школы среди этих восьми заклинаний школ, заменяя предыдущее.
Увеличьте запас Очков Фокусировки на 1.


.. _class-feat--Wizard--Form Retention:

Сохранение формы (`Form Retention <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1839>`_) / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

----------

Вы приучили свой разум и тело переносить магию полиморфа в течение более длительных периодов времени, пока вы должным образом готовитесь к изменению.
Когда готовите заклинание полиморфа, которое длится 1 минуту и дает вам боевую форму, вы можете подготовить это заклинание в слоте на 2 уровня выше обычного.
Это не дает никаких обычных преимуществ усиления заклинания, но это заклинание длится вплоть до 10 минут.
Например, если вы подготовили :ref:`spell--a--Animal-Form` в слоте 4-го уровня с "Сохранением формы", то вы будете колдовать *форму животного* 2-го уровня, которая длится вплоть до 10 минут.
Если заклинание можно :ref:`action--Dismiss`, то это остается неизменным.





10-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Overwhelming-Energy:

Сокрушающая энергия (`Overwhelming Energy (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=337>`_) |д-1| / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- воздействие
- волшебник

Сложными жестами вы меняете энергию вашего заклинания, чтобы преодолеть сопротивления.
Если ваше следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, то заклинание игнорирует у цели сопротивление урону к кислоте, холоду, электричеству, огню или звуку, равное вашему уровню.
Это применяется ко всему наносимому заклинанием урону, включая продолжительный урон, и урон вызванный длящимися эффектами заклинания, такими как стена, созданная :ref:`spell--w--Wall-of-Fire`.
Иммунитеты существа не затрагиваются.


.. _class-feat--Wizard--Quickened-Casting:

Ускоренное колдовство (`Quickened Casting (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=199>`_) |д-св| / 10
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- волшебник

**Частота**: раз в день

----------

В процессе ментального напряжения, вы изменяете свое заклинание, чтобы оно занимало меньше времени.
Если ваше следующее действие - сотворять чары волшебника или заклинание волшебника, которое хотя бы на 2 уровня ниже, чем наивысший слот заклинания волшебника который вы можете творить, то снизьте количество действий для его сотворения на 1 (до минимум 1 действия).

.. versionchanged:: /errata-r2
	Перефразировано для решения ситуаций, когда у вас есть чары или заклинания фокусировки, разных уровней заклинаний, отличных от наибольшего слота заклинаний.


.. _class-feat--Wizard--Scroll-Savant:

Знаток свитков (`Scroll Savant <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=652>`_) / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: эксперт Ремесла

----------

Во время своих дневных приготовлений вы можете создать 2 временных свитка, содержащих арканные заклинания из вашей книги заклинаний.
Эти свитки следуют обычным правилам для свитков (:ref:`ch11--Consumables--Scrolls`), с некоторыми дополнительными ограничениями.
Каждый свиток должен быть разного уровня заклинания, и оба заклинания должны быть на 2 или более уровней ниже, чем ваш наивысший уровень заклинания.
Любые свитки, которые вы создаете таким способом становятся немагическими во время следующих дневных приготовлений.
Временный свиток не имеет стоимости.

Если вы мастер КС арканных заклинаний, то во время дневных приготовлений можете создать 3 временных свитка, а если вы имеете легенда, то можете создать 4 временных свитка.





12-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Clever-Counterspell:

Умное контрзаклинание (`Clever Counterspell <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=653>`_) / 12
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Wizard--Counterspell`, :ref:`feat--Quick-Recognition`

----------

Вы творчески подходите к подготовке заклинаний, чтобы использовать :ref:`class-feat--Wizard--Counterspell` на более широкий спектр магии ваших противников.
Вместо того, чтобы использовать "Контрзаклинание" только когда у вас приготовлено такое же, вы можете использовать "Контрзаклинание" пока колдуемое противником заклинание есть в вашей книге заклинаний.
Когда вы используете "Контрзаклинание" таким способом, подготовленное заклинание, которое вы тратите, должно иметь со спровоцировавшим заклинанием общий признак, не являющийся признаком колдовского обычая.
На усмотрение Мастера, вместо этого вы можете использовать заклинание, которое имеет противоположный признак или которое другим логичным образом противодействовало бы спровоцировавшему заклинанию (такое как использование холода или воды для нейтрализации :ref:`spell--f--Fireball`, или использовать :ref:`spell--r--Remove-Fear` против :ref:`spell--f--Fear`).
Независимо от того, какое заклинание вы тратите, вы получаете штраф -2 к проверке противодействия, однако Мастер может убрать этот штраф, если потраченное заклинание особенно хорошо подходит.


.. _class-feat--Wizard--Magic-Sense:

Ощущение магии (`Magic Sense (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=622>`_) / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- аркана
- прорицание
- обнаружение
- волшебник

У вас буквально есть шестое чувство на магию в вашем окружении.
Вы можете ощущать присутствие магических аур, как если бы вы всегда использовали :ref:`spell--d--Detect-Magic` 1-го уровня.
Это обнаруживает магию только в вашем поле зрения.
Когда вы :ref:`Ищете (Seek) <action--Seek>`, то получаете преимущества *обнаружения магии* 3-го уровня для того что вы видите (в дополнение к обычным преимуществам Поиска).
Вы можете отключить или включить это чувство свободным действием в начале или конце своего хода.


.. _class-feat--Wizard--Diviner-Sense:

Предчувствие прорицателя (`Diviner Sense <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1840>`_) / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- прорицание
- удача
- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 143

----------

Вы чувствуете магические опасности.
Когда используете активность исследования :ref:`expl-activity--Detect-Magic`, то можете делать бросок инициативы дважды и использовать лучший результат, пока хотя бы один оппонент имеет магический эффект или магический предмет, и находится в радиусе вашего :ref:`spell--d--Detect-Magic`.


.. _class-feat--Wizard--Forcible-Energy:

Усиленная энергия (`Forcible Energy <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1841>`_) |д-1| / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- воздействие
- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 143

----------

Вы выполняете сложные манипуляции, чтобы сделать энергию своих заклинаний настолько мощной, что после этого, ваши враги остаются уязвимыми для нее.
Если ваше следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, которое наносит урон кислотой, электричеством, огнем или звуком, то вы можете выбрать одну получившую урон цель, чтобы до конца вашего следующего хода дать ей слабость 5 к этому типу урона.
Если заклинание наносит несколько типов энергетического урона, выберите один, к которому цель получит слабость.
Это не имеет эффекта на существ с сопротивлением или иммунитетом к выбранному типу энергии.


.. _class-feat--Wizard--Necromancers-Visage:

Облик некроманта (`Necromancer's Visage <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=3484>`_) / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- :uncommon:`необычный`
- некромантия
- волшебник

**Предварительные условия**: возможность создавать или контролировать :t_undead:`нежить`; волшебник :ref:`школы некромантии <class-feature--Wizard--School--Necromancy>`

**Источник**: Book of the Dead pg. 33

----------

Некромантическая энергия демонстрирует вашу власть над нежитью, создавая образ, вызывающий у них страх и уважение.
Существа-:t_undead:`нежить` могут мгновенно почувствовать ваш "Облик некроманта" и склонны действовать соответственно.
Если вы совершаете враждебное действие против существа-:t_undead:`нежити`, оно становится навсегда иммунным к вашему "Облику некроманта", и действие вашего "Облика некроманта" заканчивается.
Вы можете потратить 10 минут, чтобы восстановить свой "Облик некроманта", но любые существа, ставшие навсегда иммунными, остаются таковыми.

Каждый раз, когда вас атакует существо-:t_undead:`нежить` на 2 или более уровней ниже вас, оно должно совершить спасбросок Воли против вашего КС заклинания.
Если на вас еще действует :ref:`spell--s--Sanctuary` или аналогичный эффект, то на атакующего подействует только 1 из них (вы выбираете, какой).

| **Критический успех**: Существо навсегда иммунно к вашему "Облику некроманта".
| **Успех**: Существо может совершить свою атаку и любые другие атаки по вам в этом ходу.
| **Провал**: Существо не может атаковать вас и впустую тратит свое действие. Оно не может пытаться наносить вам дальнейшие атаки в этом ходу.
| **Критический провал**: Существо впустую расходует это действие и не может атаковать вас пока действует ваш "Облик некроманта".

**Особенность**: Эта способность обладает признаком, соответствующим вашему магическому обычаю.





14-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Bonded-Focus:

Фокусирующий предмет силы (`Bonded Focus <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=655>`_) / 14
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Bond`

----------

Ваша связь с предметом силы увеличивает ваш запас очков фокусировки.
Если вы потратили хотя бы 2 Очка Фокусировки с прошлого использования :ref:`action--Refocus` и владеете своим предметом силы, то при использовании этого действия вы восстанавливаете 2 Очка Фокусировки вместо 1.


.. _class-feat--Wizard--Reflect-Spell:

Отражение заклинания (`Reflect Spell (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=624>`_) / 14
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Wizard--Counterspell`

----------

Когда вы успешно используете :ref:`class-feat--Wizard--Counterspell`, чтобы противодействовать заклинанию, которое действует на существ или область, вы можете обратить эффект этого заклинания на его колдуна.
Будучи отраженным, заклинание действует только на изначального колдуна, даже если это заклинание действующее на область или, если бы оно воздействовало более чем на 1 существо.
Изначальный заклинатель, как обычно может сделать спасбросок и использовать другие защиты против отраженного заклинания.


.. _class-feat--Wizard--Superior-Bond:

Превосходный предмет силы (`Superior Bond <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=657>`_) / 14
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Bond`

----------

Когда вы истощаете предмет силы, то можете оставить внутри немного энергии, чтобы использовать ее потом.
Вы можете :ref:`action--Wizard--Drain-Bonded-Item` 1 дополнительный раз в день, но только, чтобы сотворять заклинание на 2 или более уровней ниже, чем ваш максимальный уровень слота волшебника.


.. _class-feat--Wizard--Sepulchral-Sublimation:

Замогильное очищение (`Sepulchral Sublimation <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=3485>`_) |д-1| / 14
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- :uncommon:`необычный`
- метамагия
- некромантия
- концентрация
- волшебник

**Предварительные условия**: возможность навсегда создавать и контролировать :t_undead:`нежить`; волшебник :ref:`школы некромантии <class-feature--Wizard--School--Necromancy>`

**Требования**: У вас есть хотя бы 1 :t_minion:`миньон`-:t_undead:`нежить` которого вы постоянно контролируете

**Источник**: Book of the Dead pg. 33

----------

Вы в мгновение ока перерабатываете негативную энергию, протекающую через ваших миньонов.
Мгновенно уничтожьте 1 :t_minion:`миньона`-:t_undead:`нежить` в пределах 60 футов, который постоянно находится под вашим контролем.
Если ваше следующее действие - сотворение заклинания :t_necromancy:`некромантии` из слота заклинания, то вы не тратите этот слот.
Уровень этого заклинания должен быть хотя бы в 2 раза ниже уровня уничтоженного миньона, и заклинание не может иметь продолжительности.

**Особенность**: Эта способность обладает признаком, соответствующим вашему магическому обычаю.





16-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Effortless-Concentration:

Непринужденная концентрация (`Effortless Concentration (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=206>`_) |д-св| / 16
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Триггер**: Начинается ваш ход

----------

Вы поддерживаете заклинание едва подумав об этом.
Вы мгновенно получаете эффекты действия :ref:`action--Sustain-a-Spell`, что позволяет вам продлить длительность одного из ваших активных заклинаний волшебника.


.. _class-feat--Wizard--Spell-Tinker:

Переделать заклинание (`Spell Tinker <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=659>`_) |д-2| / 16
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- концентрация
- волшебник

Вы научились изменять сделанный выбор, после использования заклинания на себя.
После сотворения на себя заклинания, которое предлагает несколько вариантов выбора эффектов (такое как :ref:`spell--r--Resist-Energy`, :ref:`spell--s--Spell-Immunity`, или заклинание полиморфа которое предлагает несколько потенциальных форм), вы можете изменить выбор, сделанный во время :ref:`action--Cast-a-Spell` (например, выбрать другой тип урона для *сопротивления энергии*).
Однако, ваше изменение ослабляет целостность заклинания, уменьшая его оставшуюся продолжительность на половину.

Вы не можете использовать эту способность, если преимущества заклинания уже были использованы или, если после замены эффекты первого выбора останутся в любом виде (например, если один из выборов был создать расходуемый предмет, который вы уже использовали или исцелили себя), или если способность создала бы эффект сильнее, чем это предлагается основным заклинанием.
За Мастером остается окончательное решение о том для чего может быть применена "Переделать заклинание".





18-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Infinite-Possibilities:

Бесконечные возможности (`Infinite Possibilities <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=660>`_) / 18
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Вы находите способ подготавливать слот заклинания в вашем разуме, где он находится в виде различных вероятностей.
Раз во время ваших дневных приготовлений, вы можете использовать слот заклинания, чтобы хранить этот бесконечный потенциал, а не использовать его для подготовки заклинания.
Вы можете использовать этот слот, чтобы сотворять заклинание из своей книги заклинаний, которое на 2 или более уровней ниже, чем слот, который вы обозначили;
заклинание во всех смыслах действует как будто оно на 2 уровня ниже.
Вам не нужно готовить какое-либо конкретное заклинание в этом слоте до использования.


.. _class-feat--Wizard--Reprepare-Spell:

Переподготовить заклинание (`Reprepare Spell <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=661>`_) / 18
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Вы открыли способ повторного использования слотов заклинаний раз за разом.
Вы можете потратить 10 минут, чтобы подготовить заклинание, которое вы уже сегодня колдовали, восстанавливая доступ к этому слоту заклинания.
Заклинание должно быть 4-го уровня или ниже и из тех, которое не имеет продолжительности.
Таким способом вы можете подготовить заклинание, даже если вы уже переподготовили его ранее в этот же день.

Если у вас есть диссертация :ref:`class-feature--Wizard--Thesis--Spell-Substitution`, то можете подготавливать в израсходованном слоте другое заклинание, до тех пор, пока у нового заклинания нет продолжительности.
Как только вы переподготовили заклинание в этом слоте хоть раз, то можете использовать свою диссертацию, чтобы подменить в этом слоте только заклинания без продолжительности.


.. _class-feat--Wizard--Second-Chance-Spell:

Второй шанс для заклинания (`Second Chance Spell <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1842>`_) / 18
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- очарование
- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 143

----------

Когда ваша цель оказывается устойчивой к вашим магическим обманам, вы можете попробовать их еще раз на ком-нибудь другом.
Когда вы сотворяете заклинание очарования, которое выбирает целью 1 существо и это существо крит.успешно сделало спасбросок Воли, то до конца своего следующего хода, вы можете использовать :ref:`action--Cast-a-Spell` снова (этого же заклинания), на другой цели, не тратя дополнительный слот заклинания.
Второе колдовство не дает вам никаких преимуществ, которые вы бы обычно получили за "Сотворение заклинания" из слота.





20-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Archwizards-Might:

Могущество архимага (`Archwizard's Might <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=662>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Archwizards-Spellcraft`

----------

Вы в совершенстве постигли секреты арканной магии.
Вы получаете дополнительный слот заклинания 10-го уровня.


.. _class-feat--Wizard--Metamagic-Mastery:

Мастерство метамагии (`Metamagic Mastery (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=632>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Изменение ваших заклинаний не занимает больше времени, чем их обычное колдовство.
Вы можете использовать одиночные метамагические действия как свободные действия (|д-св|).


.. _class-feat--Wizard--Spell-Combination:

Комбинация заклинаний (`Spell Combination <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=664>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Вы можете объединять заклинания, за одно использование создавая несколько эффектов.
Один слот каждого уровня заклинаний, которые вы можете колдовать, кроме 1-го и 2-го уровней, становится слотом комбинированного заклинания (это не применяется к чарам).
Когда вы подготавливаете свои заклинания, то можете заполнить комбинированный слот, сочетанием двух заклинаний.
Каждое заклинание в комбинации должно быть на 2 или более уровней ниже уровня слота, и оба должны выбирать целью только одно существо или объект, или иметь выбор цели в виде одного существа или объекта.
Каждое заклинание в комбинации еще должно иметь одинаковое средство определения эффекта - оба заклинания должны либо требовать атаку заклинанием, либо одинаковый вид спасброска, или автоматически воздействовать на цель.

Когда вы сотворяете комбинированное заклинание, оно воздействует только на одну цель, даже если заклинания-части обычно действуют на более чем одну цель.
Если какое-либо заклинание в комбинации имеет дополнительные ограничения (например, целью могут быть только живые существа), вы должны соблюдать все ограничения.
Комбинированное заклинание использует самую короткую из дистанций использованных заклинаний.
Определяйте результат комбинированного заклинания как если бы оно было одним заклинанием, но применяйте эффекты обоих заклинаний-компонент.
Например, если цель заклинания успешно прошла спасбросок объединенного заклинания, она применяет эффекты успеха каждого заклинания, а если критически провалила, то применяет эффекты крит.провала обоих заклинаний.


.. _class-feat--Wizard--Spell-Mastery:

Усвоенные заклинания (`Spell Mastery <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1843>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 143, Pathfinder #150: Broken Promises pg. 76

----------

Вы овладели несколькими заклинаниями до такой степени, что можете колдовать их, даже если заранее не подготовили их.
Выберите любые 4 заклинания 9-го уровня или ниже, к которым у вас есть доступ; все выбранные заклинания должны быть разного уровня.
Эти заклинания автоматически приготовлены, когда вы делаете свои ежедневные приготовления и они имеют свои собственные слоты заклинаний.
Вы можете выбрать другой набор заклинаний, потратив 1 неделю отдыха на перетренировку своих усвоенных заклинаний.





.. include:: /helpers/actions.rst